\section{Σχεδίαση Ασαφούς Ελεγκτή} \label{sec:flc}

Σε αυτό το κεφάλαιο παρουσιάζετε η διαδικασία σχεδίασης του ασαφούς ελεγκτή. 
Παρουσιάζονται οι συναρτήσεις συμμετοχής κάθε λεκτικής μεταβλητής καθώς και η διαδικασία διαμόρφωσης των κανόνων βάσης. \\ \\
Τα μοντέλα του ασαφούς ελεγκτή μπορούν να βρεθούν στα παραδοτέα .fis αρχεία :

\begin{lstlisting}
car_flc_initial.fis % Initial FLC
car_flc_final.fis % Final fine tuned FLC
\end{lstlisting}

\subsection{Συναρτήσεις Συμμετοχής}

Στο σχ. \ref{fig:membership_initial} φαίνονται οι αρχικές συναρτήσεις συμμετοχής.
Τονίζεται πως τα όρια των $θ$ και $\dot{θ}$ είναι μεταξύ $[-1\degree,1\degree]$ λόγω της κανονικοποίησης που γίνεται στο σύστημα του ασαφούς ελεγκτή.

\begin{figure}[h]
\centering
\subfloat[dv]{
  \includegraphics[width=85mm]{chapter-3/dv_membership.png}
}
\subfloat[dh]{
  \includegraphics[width=85mm]{chapter-3/dh_membership.png}
}
\hspace{0mm}
\subfloat[θ]{
  \includegraphics[width=85mm]{chapter-3/theta_membership.png}
}
\subfloat[$\dot{Δθ}$]{
  \includegraphics[width=85mm]{chapter-3/theta_dot_membership.png}
}
\selectlanguage{greek}
\caption{Αρχικές συναρτήσεις συμμετοχής}
\selectlanguage{english}
\label{fig:membership_initial}
\end{figure}

\subsection{Κανόνες Βάσης}
Για την υλοποίηση της ασαφούς βάσης χρησιμοποιούνται οι παρακάτω τελεστές :

\begin{itemize}
	\item Οι κανόνες υλοποιούνται με τελεστή Larsen, $R_p$.
	\item Το συνδετικό ALSO υλοποιείται με τον τελεστή max.
	\item Σαν τελεστή σύνθεσης χρησιμοποιείται το max - min.
	\item Για απο - ασαφοποιητή κέντρο βάρους COA.
\end{itemize}

Τονίζεται, πως σε ρομποτικές εφαρμογές οι μετρήσεις των αισθητήρων (dv, dh) μπορεί να περιέχουν θόρυβο, ακόμη και οι ίδιοι αισθητήρες (π.χ. lidar) δεν είναι απόλυτα ακριβείς.
Έτσι, σε μια πραγματική εφαρμογή ελέγχου κίνησης θα μπορούσε να χρησιμοποιηθεί κάποιος ασαφοποιητής που λαμβάνει υπ' όψιν του και τα σφάλματα των αισθητήρων καθώς και του θορύβου (π.χ. ασαφοποιητές Gaussian ή τριγωνικοί). 
Παρ' όλα αυτά, για διευκόλυνση κατά την προσομοίωση της κίνησης θεωρούμε ότι οι μετρήσεις μας είναι καθαρές, χωρίς θόρυβο.
Έτσι, επιλέγουμε τον ασαφοποιητή singleton.
Ακόμη, ο ασαφοποιητής singleton απλοποιεί πάρα πολύ τη διαδικασία εξαγωγής συμπεράσματος.

Η διαμόρφωση κανόνων βάσης έγινε με βάση την εμπειρία οδήγησης.
Διαισθητικά, θέλουμε να κινούμαστε συνεχώς προς τα θετικά x, αποφεύγοντας τα εμπόδια, μέχρι την επιθυμητή θέση.
Στη συνέχεια διακρίνονται οι πιθανές θέσεις του αυτοκινήτου και παρουσιάζονται οι διαμορφωμένοι κανόνες για κάθε περίπτωση.
Χρησιμοποιείτε το σχ. \ref{fig:sectors} σαν βοηθητικό για την ανάλυση της κίνησης και της συμπεριφοράς του αυτοκινήτου.
Το αυτοκίνητο μπορεί να βρεθεί σε οποιαδήποτε από τις θέσεις - τομείς $T_*$.
Έτσι χρησιμοποιώντας τη σχέση των αποστάσεων για κάθε τομέα εξάγουμε τους κανόνες βάσης.
Ακόμα, η διαδικασία εύρεσης κανόνων για το 2\textsuperscript{ο} εμπόδιο $(x = [11, 12])$ είναι όμοια με αυτή του 1\textsuperscript{ου} $(x =[10, 11])$ για αυτό δεν έχει σημειωθεί κάποιος τομέας σε αυτό το διάστημα.
Τέλος, σαν θετική φορά της γωνίας προσανατολισμού (θ) θεωρείτε αυτή του σχ. \ref{fig:sectors}, η οποία είναι αντίθετη από αυτή της εκφώνησης κατά τον άξονα y.
Συνεχίζουμε με την ανάλυση κάθε τομέα.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{chapter-3/sectors_revision.png}
	\selectlanguage{greek}
	\caption{Χάρτης με κάθε τομέα. Το αυτοκίνητό μπορεί να βρεθεί σε κάποια από αυτές τις θέσεις.}%
	\selectlanguage{english}
	\label{fig:sectors}
\end{figure}

\paragraph{Τομέας Τ1 $(dv = L$, $dh = L)$} : 
Εδώ βρίσκεται το αυτοκίνητό αρχικά.
Πρέπει να διατηρηθεί πορεία προς δεξιά, έτσι πρέπει η γωνία να είναι κοντά στο 0 $(θ \approx ZE)$.

\begin{center}
\begin{align*}
	θ = Ν &, Δθ = P \\
	θ = ZE &, Δθ = ZE \\
	θ = P &, Δθ = N 
\end{align*}
\end{center}

\paragraph{Τομέας Τ2 $(dv = L$, $dh = M)$} : Όμοια με τον τομέα Τ1

\paragraph{Τομέας Τ3 $(dv = L$, $dh = S)$} : 
Εδώ το αυτοκίνητο πρέπει να στρίψει για την αποφυγή εμποδίου στη θέση $x_{obstacle} = 10$.

\begin{center}
\begin{align*}
	θ = Ν &, Δθ = P \\
	θ = ZE &, Δθ = P \\
	θ = P &, Δθ = N 
\end{align*}
\end{center}

\paragraph{Τομείς Τ7, Τ8, Τ9 $(dh = M$, $dv = \{S, M, L\})$} : 
Εδώ είναι επιθυμητή η διατήρηση πορείας προς δεξιά, έτσι η γωνία πρέπει να είναι κοντά στο 0 $(θ \approx ZE)$.

\begin{center}
\begin{align*}
	θ = Ν &, Δθ = P \\
	θ = ZE &, Δθ = ZE \\
	θ = P &, Δθ = N 
\end{align*}
\end{center}

\colorbox{pink}{\hbox to \textwidth{Σημείωση : Οι παραπάνω κανόνες εμπεριέχουν αυτούς του τομέα Τ2.\hfill}} 

\paragraph{Τομείς Τ10, Τ11, Τ12 $(dh = S$, $dv = \{S,M,L\})$} : 
Εδώ το αυτοκίνητο πρέπει να στρίψει για την αποφυγή εμποδίου στη θέση $x_{obstacle} = 11$.

\begin{center}
\begin{align*}
	θ = Ν &, Δθ = P \\
	θ = ZE &, Δθ = P \\
	θ = P &, Δθ = α 
\end{align*}
\end{center}

\textbf{Προσδιορισμός του α.} \\
Όταν η γωνία $θ = P$ είναι δυνατό να έχουμε $Δθ = N$ είτε $Δθ = ZE$.
Στην περίπτωση που $Δθ = N$ επαναφέρεται στιγμιαία το όχημα στην ευθεία για ένα βήμα.
Έτσι επιτυγχάνονται πιο "ομαλές" τροχιές.
Στην περίπτωση που $Δθ = ZE$ δεν επαναφέρεται το όχημα στην ευθεία, μπορούμε έτσι να συμπεράνουμε ότι ο παραπάνω κανόνας είναι η απότομη στροφή.
Έτσι ανάλογα με τον τομέα που βρίσκεται το αυτοκίνητο : 

\begin{enumerate}
	\item Τομέας Τ10 $(dh = S, dv = S)$
		\begin{itemize}
			\item Εδώ το αυτοκίνητο βρίσκεται σε γωνία και πολύ κοντά σε εμπόδιο και στην οριζόντια και την κάθετη κατεύθυνση.
				Έτσι είναι αναγκαία η απότομη στροφή και διαλέγεται $α = Δθ = ZE$
		\end{itemize}
	\item Τομείς T11, T12 $(dh = S, dv = \{M,L\})$
			\begin{itemize}
			\item Εδώ δε χρειάζεται απότομη αντίδραση του αυτοκινήτου μιας και  έχει πάρει κλίση και στρίβει ήδη από τον τομέα Τ10.
				Έτσι, επιθυμείτε πιο ομαλή στροφή φέρνοντας το αυτοκίνητο σε ευθεία για ένα βήμα με $α = Δθ = N$.
		\end{itemize}
\end{enumerate}

\colorbox{pink}{\hbox to \textwidth{Σημείωση : Οι παραπάνω κανόνες εμπεριέχουν αυτούς του τομέα Τ3.\hfill}} 

\paragraph{Τομέας Τ13 $(dh = L$, $dv = S)$} : 
Σε αυτή την περίπτωση πρέπει το αυτοκίνητο να κατευθυνθεί προς το επιθυμητό σημείο ομαλά.
Έτσι στρίβει ομαλά προς τη θετική κατεύθυνση.

\begin{center}
\begin{align*}
	θ = Ν &, Δθ = P \\
	θ = ZE &, Δθ = P \\
	θ = P &, Δθ = N 
\end{align*}
\end{center}

\paragraph{Τομέας Τ14 $(dh = L$, $dv = Μ)$} : 
Εδώ το αυτοκίνητο πρέπει να διατηρεί πορεία προς το επιθυμητό σημείο.
Έτσι, ο ελεγκτής πρέπει να κρατάει τη γωνία στο 0 $(θ \approx ZE)$.

\begin{center}
\begin{align*}
	θ = Ν &, Δθ = P \\
	θ = ZE &, Δθ = ZE \\
	θ = P &, Δθ = N 
\end{align*}
\end{center}
